---
title: >-
    فصل ۱۴۸
---
# فصل ۱۴۸

<div class="n" id="bn1"><p>این بیچاره را رفیقی بود در علم و ورع بمرتبۀ اعلی، مشایخ حرمین بروزگار او تبرک کردندی و علمای خراسان بدو تقرب نمودندی روزی او را دیدم رنجور شده و از همۀ مرتبه‌ها دور شده از حالش پرسیدم گفتند او را باباجراتی عشق پدید آمده است و او با ایشان بزبان ایشان در گفت و شنید آمده است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کشتگان خنجر تسلیم را</p></div>
<div class="m2"><p>هر زمان از غیب جانی دیگرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>عقل کی داند که این رمز از کجاست</p></div>
<div class="m2"><p>کین جماعت را زبانی دیگرست</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>شنیدم که یک چندی برآمد آن صاحب جمال که در ملاحت بی نظیر بود و در صباحت بی شبیه گفت دانم که از راه برخیزی اما همانا که از چاه برنخیزی وی گفت تا با خود بودم در کار خودم راه خلاص می‌طلبیدم و چون صید در دام می‌طپیدم اکنون در کار توأم و مشتاق دیدار توأم آن دلربای جان افزای برای تجربه سبوی خمر بر دوش او نهاد و چنگی طرب فزای در گوشش نهاد و باین علامت او را گرد بازار نیشابور برآورد و درین حال با خود می‌گفت:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>اسرار خرابات بدستان نبری</p></div>
<div class="m2"><p>تا سجده به پیش بت پرستان نبری</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>پاکیزه نگردی تو ز آلایش خود</p></div>
<div class="m2"><p>تا بر سر خود سبوی مستان نبری</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>چون روزی چند برآمد آن خورشید آسمان صباحت و آن فلک ملاحت او را گفت ای عاشق گرم رو دانم که از سر این و آن برخیزی اما همانا که از سرجان برنخیزی آن عاشق گرانمایه سبک بر بالائی برآمد و از شدت شوق از پای درآمد چون آن صاحب جمال آن نهال نو بر آمده را از آسیب صاعقۀ قضا بسته دید جامۀ شکیبائی بر خود بدرید و در حضور اقربای خود در حال دست بزیر سر او آورد و کاردی بخود برآورد و میگفت چون چنین بود اجتماع درد از سرور خوشتر، اهل نیشابور هر دو را در یک لحظه در یک لحد دفن کردند و از رفتن ایشان بسی تأسف خوردند:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>جان درین ره نعل کفش آمد بیندازش ز پای</p></div>
<div class="m2"><p>کی توان با کفش پیش تخت سلطان آمدن</p></div></div>